> [!col] Предыдущая тема: [[1. Производная - геометрический, механический смысл и связь между производной и непрерывностью]]
>> [!card] Правила дифференцирования:
>> * [[Теорема о дифференцирование постоянной]]
>> * [[Теорема о дифференцирование произведения постоянной и функции]]
>> * [[Теорема о дифференцирование суммы функций]]
>> * [[Теорема о дифференцирование произведения функций]]
>> * [[Теорема о дифференцирование частного функций]]
>
>> [!card] Производная сложной и обратной функции:
>> * [[Теорема о дифференцирование сложной функции]]
>> * [[Теорема о дифференцирование обратной функции]]
## Правила дифференцирования
> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование постоянной
> Рассмотрим функцию $y = c:X \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная постоянной равна нулю. $$c' = 0$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим функцию $y= f(x) = c$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{gather*}  \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x) = c- c =0 \end{gather*}$$
> > 2. По определению производной: $$\begin{gather*} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{0}{\Delta x} = 0 \end{gather*}$$

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование произведения постоянной и функции
> Рассмотрим функцию $y = u(x):X \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$ и постоянную $c$. Пусть $y = u(x)$ имеют производную в точке $x_0$. Тогда  постоянное число можно вынести за знак дифференцирования. $$(cu)' = c \cdot u'$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим функцию $y= f(x) = cu(x)$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{aligned} \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x)  && \textrm{} \\ \Delta y  = cu(x + \Delta x) - cu(x)  && \textrm{Воспользуемся условием $y= f(x) = cu(x)$} \\ \Delta y= c \big(u(x+\Delta x) - u(x))\big)  && \textrm{Выносим общий множитель $c$} \\ \Delta y= c \Delta u  && \textrm{$\Delta u = \big(u(x+\Delta x) - u(x))\big)$} \end{aligned}$$
> > 2. По определению производной: $$\begin{aligned} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}  && \textrm{} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{c\Delta u}{\Delta x}  && \textrm{Воспользуемся п.1: $\Delta y= c \Delta u$} \\  y' = c\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x}  && \textrm{Выносим общий множитель $c$} \\ y' = c u'  && \textrm{По определению производной} \end{aligned}$$

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование суммы функций
> Рассмотрим две функции $y = u(x):X_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и $y = v(x):X_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Пусть $y = u(x)$ и $y = v(x)$ имеют производные в точке $x_0$. Тогда  производная суммы равна сумме производных. $$(u + v)' = u' + v'$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим функцию $y= f(x) = u(x)+v(x)$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{aligned} \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x)  && \textrm{} \\ \Delta y  = \big(u(x + \Delta x) + v(x + \Delta x)\big)- \big(u(x) + v(x)\big)  && \textrm{Воспользуемся условием $y= f(x) = u(x)+v(x)$} \\ \Delta y  = \big(u(x + \Delta x) - u(x)\big) + \big(v(x + \Delta x) - v(x)\big)   && \textrm{Группируем слагаемые по $u(x)$ и $v(x)$} \\ \Delta y= \Delta u + \Delta v  && \textrm{$\Delta u = \big(u(x+\Delta x) - u(x))\big)$ и $\Delta v = \big(v(x+\Delta x) - v(x))\big)$} \end{aligned}$$
> > 2. По определению производной: $$\begin{aligned} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}  && \textrm{} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u + \Delta v}{\Delta x}  && \textrm{Воспользуемся п.1: $\Delta y= c \Delta u$} \\  y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x}  && \textrm{По свойству пределов} \\ y' = u' + v'  && \textrm{По определению производной} \end{aligned}$$

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование произведения функций
> Рассмотрим две функции $y = u(x):X_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и $y = v(x):X_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Пусть $y = u(x)$ и $y = v(x)$ имеют производные в точке $x_0$. Тогда  производная произведения равна сумме произведений производной $u'$ на $v$ и $u$ на производную $v'$. $$(uv)' = u'v + uv'$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим приращения функций $y=u(x)$ и $y=v(x)$: $$\begin{aligned} \Delta u = u(x+ \Delta x) - u(x) \;\;\;\; \Delta v = v(x+ \Delta x) - v(x) \\ u(x+ \Delta x) = u(x) + \Delta u \;\;\;\;  v(x+ \Delta x) = v(x) + \Delta v \end{aligned}$$
> > 2. Рассмотрим функцию $y= f(x) = u(x)\cdot v(x)$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{aligned} \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x)  && \textrm{} \\ \Delta y  = \big(u(x + \Delta x) \cdot v(x + \Delta x)\big)- \big(u(x) \cdot v(x)\big)  && \textrm{Воспользуемся условием $y= f(x) = u(x) \cdot v(x)$} \\ \Delta y  = \Big(\big(u(x) + \Delta u\big) \cdot \big(v(x) + \Delta v\big)\Big)- \big(u(x) \cdot v(x)\big)   && \textrm{Подставляем $u(x+ \Delta x)$ и $v(x+ \Delta x)$ из п.1} \\ \Delta y= u(x)\cdot v(x) + u(x)\cdot \Delta v + \Delta u \cdot v(x) + \Delta  u \cdot \Delta v - u(x)\cdot v(x)  && \textrm{Раскроем скобки} \\ \Delta y=  u(x)\cdot \Delta v + \Delta u \cdot v(x) + \Delta  u \cdot \Delta v   && \textrm{Взаимно уничтожим $u(x)\cdot v(x)$} \end{aligned}$$
> > 3. По определению производной: $$\begin{aligned} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}  && \textrm{} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{u(x)\cdot \Delta v + \Delta u \cdot v(x) + \Delta  u \cdot \Delta v}{\Delta x}  && \textrm{Воспользуемся п.1} \\  y' = u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x} + v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u \cdot \Delta v}{\Delta x} && \textrm{По свойству пределов} \\  y' = u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x} + v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} \lim_{\Delta x \to 0} \Delta v && \textrm{По свойству пределов} \\  y' = u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x} + v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} && \textrm{По свойству пределов $\lim_{\Delta x \to 0} \Delta v = 0$} \\ y' = u'v + uv'  && \textrm{По определению производной} \end{aligned}$$

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование частного функций
> Рассмотрим две функции $y = u(x):X_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и $y = v(x):X_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Пусть $y = u(x)$ и $y = v(x)$ имеют производные в точке $x_0$. Тогда  производная частного равна частному разницы произведений производной $u'$ на $v$ и $u$ на производную $v'$ и квадрата $v^2$. $$\displaystyle\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим приращения функций $y=u(x)$ и $y=v(x)$: $$\begin{aligned}\Delta u = u(x+ \Delta x) - u(x) \;\;\;\; \Delta v = v(x+ \Delta x) - v(x) \\ u(x+ \Delta x) = u(x) + \Delta u \;\;\;\;  v(x+ \Delta x) = v(x) + \Delta v \end{aligned}$$
> > 2. Рассмотрим функцию $y= f(x) =\displaystyle\frac{u(x)}{v(x)}$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{aligned} \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x)  && \textrm{} \\ \Delta y  = \frac{u(x + \Delta x)}{v(x + \Delta x)} - \frac{u(x)}{v(x)}  && \textrm{Воспользуемся условием $y= f(x) = \frac{u(x)}{v(x)}$} \\ \Delta y  = \frac{u(x) + \Delta u}{v(x) + \Delta v}- \frac{u(x)}{v(x)} && \textrm{Подставляем $u(x+ \Delta x)$ и $v(x+ \Delta x)$ из п.1} \\ \Delta y= \frac{\big(u(x) + \Delta u\big) \cdot v(x) - u(x) \cdot \big(v(x) + \Delta u\big)}{\big(v(x) + \Delta u\big) \cdot v(x)}  && \textrm{Приведем все под одну дробь}  \\ \Delta y= \frac{u(x)v(x) + v(x) \Delta u - u(x) v(x) - u(x)\Delta u}{v^2(x) + v(x)\Delta u}  && \textrm{Раскроем скобки} \\ \Delta y= \frac{v(x) \Delta u - u(x)\Delta u}{v^2(x) + v(x)\Delta u}    && \textrm{Взаимно уничтожим $u(x)\cdot v(x)$} \end{aligned}$$
> > 3. По определению производной: $$\begin{aligned} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}  && \textrm{} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{v(x) \Delta u - u(x)\Delta u}{\big(v^2(x) + v(x)\Delta u\big)\Delta x}  && \textrm{Воспользуемся п.1} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{v(x) \Delta u - u(x)\Delta u}{\Delta x} \cdot \lim_{\Delta x \to 0} \frac{1}{v^2(x) + v(x)\Delta u} && \textrm{По свойству пределов} \\ y' = \left(v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} - u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x}\right) \cdot \frac{1}{v^2(x) \displaystyle\lim_{\Delta x \to 0} 1 + v(x) \displaystyle\lim_{\Delta x \to 0} \Delta u} && \textrm{По свойству пределов} \\  y' = \left(v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} - u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x}\right) \cdot \frac{1}{v^2(x)} && \textrm{По свойству пределов $\lim_{\Delta x \to 0} \Delta v = 0$} \\ y' = \frac{u'v - uv'}{v^2}  && \textrm{По определению производной} \end{aligned}$$

## Производная сложной и обратной функции
> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование сложной функции
> Рассмотрим две функции $y = u(x):X \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и $y = f(u): Y \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow U \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$, которые являются сложной функцией $y = f\big(u(x)\big):X \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow U \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$. Пусть $u = u(x)$ имеет производную $u'(x)$ в точке $x$, а функция $y = f(u)$ имеет производную в точке $u = u(x)$. Тогда сложная функция $y = f\big(u(x)\big)$ имеет производную в точке $x$ равную $y_{x}' = f'(u) \cdot u'(x)$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. По определению производной $$\begin{aligned} f'\big(u(x)\big) = \lim_{\Delta u \to 0} \frac{f(u+\Delta u)-f\big(u(x)\big)}{\Delta u} = \lim\limits_{{\Delta u}\to 0} \frac{\Delta y}{\Delta u}  && \textrm{} \\  \end{aligned}$$
> > 2. По теореме о связи предела и бесконечно малой: $$\begin{gather*} \lim_{u \to u_0}f(x) = a \Leftrightarrow f(x) = a + \alpha(x) \Rightarrow \lim_{x \to x_0}\alpha(x) = 0  \\ \lim\limits_{{\Delta u}\to 0} \frac{\Delta y}{\Delta u} = f'\big(u(x)\big) \Leftrightarrow \frac{\Delta y}{\Delta u} = f'\big(u(x)\big) + \alpha\big(u(x)\big) \Rightarrow \lim_{u \to u_0}\alpha\big(u(x)\big) = 0\end{gather*}$$
> > 3. Преобразуем выражение: $$\begin{aligned} \displaystyle\frac{\Delta y}{\Delta u} = f'\big(u(x)\big) + \alpha\big(u(x)\big)  && \textrm{} \\ \Delta y = f'\big(u(x)\big) \cdot \Delta u + \alpha\big(u(x)\big) \cdot \Delta u  && \textrm{Умножили на $\Delta u$} \\ \frac{\Delta y}{\Delta x} = f'\big(u(x)\big) \cdot \frac{\Delta u}{\Delta x} + \alpha\big(u(x)\big) \cdot \frac{\Delta u}{\Delta x}  && \textrm{Поделили на $\Delta x$} \\ \lim\limits_{{\Delta x}\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x} =  f'\big(u(x)\big) \cdot \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \alpha(u(x)) \cdot \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x}  && \textrm{По определению производной} \\ \lim\limits_{{\Delta x}\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x} =  f'\big(u\big) \cdot \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x}  && \textrm{По определнию бесконечно малой} \\ y' =  f'\big(u\big) \cdot u'(x)  && \textrm{По определнию производной}  \end{aligned}$$

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование обратной функции
> Рассмотрим функцию  $y = f(x):X \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и обратную ей $x = g(y):Y \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow X \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$. Пусть функция $y = f(x)$ удовлетворяет условия теоремы  о существовании и непрерывности обратной функции (т.е. непрерывна и возрастает или убывает в некоторой окрестности точки $x_0$), а также в точке $x_0$ существует конечная производная. Тогда в некоторой окрестности точки $y_0 = f(x)$ существует обратная функция $x = g(y)$ имеющую производную $\displaystyle x_y' = \frac{1}{f'(x_0)} = \frac{1}{y_x'}$ в точке $y_0$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Пусть аргумент $y_0$ получит приращение $\Delta y$, а функция $x = g(y)$ получит приращение $\Delta x = f(y) - f(y_0) = f(y_0 + \Delta y) - f(y_0)$: $$\frac{\Delta x}{\Delta y} = 1 : \frac{\Delta y}{\Delta x}$$
> > 2. Воспользуемся определением производной: $$x_y' = \lim\limits_{\Delta y \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta y} = \frac{1}{\lim\limits_{\Delta y \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta y}} = $$
> > 3. Применим теорему о существование непрерывной обратной функции, тогда: $$= \frac{1}{\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta y}} = \frac{1}{y_x'}$$

## Источники
* Правила дифференцирования функций (Электронный ресурс): Дифференцирование функций. – Режим доступа: [https://portal.tpu.ru/SHARED/k/KONVAL/Sites/Russian_sites/Calc1-ru/4/03.htm](https://portal.tpu.ru/SHARED/k/KONVAL/Sites/Russian_sites/Calc1-ru/4/03.htm)