> [!col] Предыдущая тема: [[2. Правила дифференцирования]]
>> [!card] Производная постоянной:
>> * [[Теорема о производной постоянной]]
>
>> [!card] Степенная функция:
>> * [[Теорема о производной степенной функции]]
>> * [[Теорема о производной линейной функции]]
>> * [[Теорема о производной гиперболической функции]]
>> * [[Теорема о производной степенной функции (корня)]]
>
>> [!card] Показательная функция:
>> * [[Теорема о производной показательной функции]]
>> * [[Теорема о производной экспоненциальной функции]]
>
>> [!card] Логарифмическая функция:
>> * [[Теорема о производной логарифмической функции]]
>> * [[Теорема о производной логарифмической функции (натурального)]]
>
>> [!card] Тригонометрические функции:
>> * [[Теорема о производной синуса функции]]
>> * [[Теорема о производной косинуса функции]]
>> * [[Теорема о производной тангенса функции]]
>> * [[Теорема о производной котангенса функции]]
>
>> [!card] Обратные тригонометрические функции:
>> * [[Теорема о производной арксинуса функции]]
>> * [[Теорема о производной арккосинуса функции]]
>> * [[Теорема о производной арктангенса функции]]
>> * [[Теорема о производной арккотангенса функции]]
## Производная постоянной
Эту теорему можно считать следствие из правил дифференцирования. 

> [!theorem]+ Теорема о производной постоянной
> Рассмотрим функцию $y = c:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $c$ равна $0$ $$c' = 0$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда вычислим приращение функции: $$\begin{gather*}  \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x) = c- c =0 \end{gather*}$$
> > 2. По определению производной: $$\begin{gather*} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{0}{\Delta x} = 0 \end{gather*}$$

## Степенная функция
> [!theorem]+ Теорема о производной степенной функции
> Рассмотрим функцию $y = x^n:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $x^n$ равна $nx^{n-1}$ $$x^n = nx^{n-1}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда вычислим приращение функции: $$\Delta y=(x+\Delta x)^\alpha -x^\alpha=x^\alpha((1+\frac{\Delta x}{x})^\alpha -1)$$
> > 2. По определению производной:   $$(x^\alpha)'= \lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{x^\alpha((1+\frac{\Delta x}{x})^\alpha -1)}{\Delta x}}=$$
> > 3. Воспользуемся эквивалентной бесконечно малой величиной $(1+n)^m - 1 \sim mn$: $$=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{\alpha\cdot x^\alpha\cdot \frac{\Delta x}{x}}{\Delta x}=\alpha \cdot x^{\alpha-1}$$

## Следствия из степенной функции
> [!theorem]+ Теорема о производной линейной функции
> Рассмотрим функцию $y = x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $x$ равна $1$ $$x' =1$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Воспользуемся формулой производной степенной функции $x^n = nx^{n-1}$: $$x^1 = 1x^{1-1} = x^0 = 1$$

> [!theorem]+ Теорема о производной гиперболической функции
> Рассмотрим функцию $y = \displaystyle \frac{1}{x}:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\displaystyle \frac{1}{x}$ равна $\displaystyle - \frac{1}{x^2}$ $$\frac{1}{x} = - \frac{1}{x^2}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Воспользуемся формулой производной степенной функции $x^n = nx^{n-1}$: $$\frac{1}{x} = x^{-1} = -1 x^{-1-1} = - x^{-2} = -\frac{1}{x^2}$$

> [!theorem]+ Теорема о производной степенной функции (корня)
> Рассмотрим функцию $y = \sqrt x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\sqrt{x}$ равна $\displaystyle\frac{1}{2\sqrt x}$ $$\sqrt{x}' = \frac{1}{2\sqrt x}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Воспользуемся формулой производной степенной функции $x^n = nx^{n-1}$: $$\sqrt{x} = x^{0.5} = 0.5 x^{0.5-1} = 0.5 x^{-0.5} = \frac{1}{2 \sqrt x}$$

## Показательная функция
> [!theorem]+ Теорема о производной показательной функции
> Рассмотрим функцию $y = a^x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $a^x$ равна $a^x \ln a$ $$a^x = a^x \ln a$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда вычислим приращение функции: $$\Delta y=a^{x+\Delta x}-a^x=a^x(a^{\Delta x}-1)$$
> > 2. По определению производной:    $$(a^x)'= \lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{a^x(a^{\Delta x}-1)}{\Delta x}}=$$
> > 3. Воспользуемся эквивалентной бесконечно малой величиной $a^n-1 \sim n \ln a$: $$=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{a^x\cdot\Delta x \cdot \ln {a }}{\Delta x}=a^x\cdot\ln {a}$$

## Следствие из показательной функции
> [!theorem]+ Теорема о производной экспоненциальной функции
> Рассмотрим функцию $y = e^x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $e^x$ равна $e^x$ $$(e^x)' = e^x$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Воспользуемся формулой производной показательной функции $a^x = a^x \ln a$: $$e^x = e^x \ln e = e^x$$

## Логарифмическая функция
> [!theorem]+ Теорема о производной логарифмической функции
> Рассмотрим функцию $y = \log_{a}x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\log_{a}x$ равна $\displaystyle\frac{1}{x \ln a}$ $$\log_{a}x = \frac{1}{x \ln a}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда вычислим приращение функции: $$\Delta y=\log_a(x + \Delta x) - \log_a x = \log_a \frac{x+ \Delta x}{x} = \log_a \left(1 + \frac{\Delta x}{x}\right)$$
> > 2. По определению производной:    $$(\log_a x)'= \lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\log_a \left(1 + \frac{\Delta x}{x}\right)}{\Delta x}}=$$
> > 3. Воспользуемся эквивалентной бесконечно малой величиной $\displaystyle\log_a (1+n) \sim \frac{n}{\ln a}$: $$=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{\Delta x}{x \cdot \ln a \cdot \Delta x}=\frac{1}{x\ln a}$$

## Следствие из логарифмической функции
> [!theorem]+ Теорема о производной логарифмической функции (натурального)
> Рассмотрим функцию $y = \ln x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\ln x$ равна $\displaystyle\frac{1}{x}$ $$\ln x = \frac{1}{x}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Воспользуемся формулой производной логарифмической функции $$\ln x = \frac{1}{x \ln e} = \frac{1}{x}$$

## Тригонометрические функции
> [!theorem]+ Теорема о производной синуса функции
> Рассмотрим функцию $y = \sin x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\sin x$ равна $\cos x$ $$(\sin x)' = \cos x$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда вычислим приращение функции с помощью формулы синуса суммы аргументов: $$\Delta y=\sin(x + \Delta x) - \sin(x) = 2\sin(\frac{x + \Delta x - x}{2}) \cdot \cos(\frac{x + \Delta + x}{2}) = 2\sin(\frac{\Delta x}{2}) \cdot \cos(x + \frac{\Delta x}{2})$$
> > 2. По определению производной: $$\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{2\sin(\frac{\Delta x}{2}) \cdot \cos(x + \frac{\Delta x}{2})}{\Delta x}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\sin(\frac{\Delta x}{2}) \cdot \cos(x + \frac{\Delta x}{2})}{\frac{\Delta x}{2}}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac {\sin(\frac{\Delta x}{2})}{\frac{\Delta x}{2}}}$$
> > 3. $$\cdot \lim_{\Delta x \to 0}{\cos(x + \frac{\Delta x}{2})}=\cos(x)$$

> [!theorem]+ Теорема о производной косинуса функции
> Рассмотрим функцию $y = \cos x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\cos x$ равна $-\sin x$ 
$$\cos x = -\sin x$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда вычислим приращение функции с помощью формулы синуса суммы аргументов: $$\Delta y=\cos(x + \Delta x) - \cos(x) = -2\sin(\frac{x + \Delta x + x}{2}) \cdot \sin(\frac{x + \Delta - x}{2}) = -2\sin(x + \frac{\Delta x}{2}) \cdot \sin(\frac{\Delta x}{2})$$
> > 2. По определению производной: $$\lim_{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}=\lim_{\Delta \to 0}{\frac{-2\sin(x + \frac{\Delta x}{2}) \cdot \sin(\frac{\Delta x}{2})}{\Delta x}}=\lim_{\Delta \to 0}{\frac{-\sin(x + \frac{\Delta x}{2}) \cdot \sin(\frac{\Delta x}{2})}{\frac{\Delta x}{2}}}=\lim_{\Delta x \to 0}{\frac {\sin(\frac{\Delta x}{2})}{\frac{\Delta x}{2}}}$$
> > 3. $$\cdot \lim_{\Delta x \to 0}{-\sin(x + \frac{\Delta x}{2})}=-\sin(x)$$

> [!theorem]+ Теорема о производной тангенса функции
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{tg x}:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{tg x}$ равна $\displaystyle\frac{1}{\cos^2x}$ $$\operatorname{tg x}' =  \frac{1}{\cos^2x}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда воспользуемся отношением синуса на косинус: $$(\operatorname{tg} x)' = \left(\frac{\sin (x)}{\cos (x)}\right)' =$$
> > 2. Воспользуемся правилом дифференцирования частного: $$=\frac{(\sin (x))' \cdot \cos (x) - \sin (x) \cdot (\cos (x))'}{\cos^2(x)} = \frac{\cos(x) \cdot \cos (x) - \sin(x) \cdot (-\sin (x))}{\cos^2(x)} = \frac{\cos^2(x) + \sin^2(x)}{\cos^2(x)}=$$
> > 3. Воспользуемся основным тригонометрическим тождеством:  $$ = \frac{1}{\cos^2(x)}$$

> [!theorem]+ Теорема о производной котангенса функции 
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{ctg x}:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{tg x}$ равна $\displaystyle-\frac{1}{\sin^2x}$ $$\operatorname{ctg x}' =  -\frac{1}{\sin^2x}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда воспользуемся отношением косинуса на синус: $$(\operatorname{ctg} x)' = \left(\frac{\cos (x)}{\sin (x)}\right)' =$$
> > 2. Воспользуемся правилом дифференцирования частного: $$= \frac{(\cos (x))' \cdot \sin (x) - \cos (x) \cdot (\sin (x))'}{\sin^2(x)} = \frac{-\sin(x) \cdot \sin (x) + \cos(x) \cdot \cos (x)}{\sin^2(x)} = -\frac{\sin^2(x) + \cos^2(x)}{\sin^2(x)} =$$
> > 3. Воспользуемся основным тригонометрическим тождеством:  $$ = -\frac{1}{\sin^2(x)}$$

## Обратные тригонометрические функции
> [!theorem]+ Теорема о производной арксинуса функции
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{arcsin x}:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{arcsin }x$ равна $\displaystyle\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ $$\operatorname{arcsin }x' =  \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и рассмотрим функцию $\operatorname{arcsin }x$. Тогда с помощью определения обратной функции получим: $$\sin y = x, \;\;\; y \in \left[-\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2}\right]$$
> > 2. Возьмем производную по $x$: $$\sin y' = x' = 1$$
> > 3. Применим формулу производной сложной функции: $$\sin y' = \frac{d \sin y}{dx} = \frac{d \sin y}{dy} \cdot \frac{dy}{dx} = \cos y \cdot y'$$
> > 4. Тогда получим: $$\sin y' = \cos y \cdot y'$$
> > 5. Так как $\displaystyle y \in \left[-\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2}\right]$, то $\cos y \geqslant 0$. Тогда: $$\cos y = |\cos y| = \sqrt{\cos^2 y} = \sqrt{1 - \sin^2 y} = \sqrt{1 - x^2}$$
> > 6. Тогда из формул п.2 и п.4, получим: $$\begin{gather*} \sqrt{1 - x^2} \cdot y' = 1 \\ y' = (\operatorname{arcsin }x)' =\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \end{gather*}$$ 

> [!theorem]+ Теорема о производной арккосинуса функции
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{arccos x}:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{arccos }x$ равна $-\displaystyle\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ $$\operatorname{arccos }x' = - \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и рассмотрим функцию $\operatorname{arccos }x$. Тогда с помощью определения обратной функции получим: $$\cos y = x, \;\;\; y \in \left[0; \pi\right]$$
> > 2. Возьмем производную по $x$: $$\cos y' = x' = 1$$
> > 3. Применим формулу производной сложной функции: $$\cos y' = \frac{d \cos y}{dx} = \frac{d \cos y}{dy} \cdot \frac{dy}{dx} = -\sin y \cdot y'$$
> > 4. Тогда получим: $$\cos y' = -\sin y \cdot y'$$
> > 5. Так как $\displaystyle y \in \left[0; \pi\right]$, то $\sin y \geqslant 0$. Тогда: $$\sin y = |\sin y| = \sqrt{\sin^2 y} = \sqrt{1 - \cos^2 y} = \sqrt{1 - x^2}$$
> > 6. Тогда из формул п.2 и п.4, получим: $$\begin{gather*} -\sqrt{1 - x^2} \cdot y' = 1 \\ y' = (\operatorname{arcsin }x)' =-\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \end{gather*}$$ 

> [!theorem]+ Теорема о производной арктангенса функции
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{arctg }x:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{arctg }x$ равна $\displaystyle\frac{1}{1+x^2}$ $$\operatorname{arctg }x' =  \frac{1}{1+x^2}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и рассмотрим функцию $\operatorname{arctg }x$. Тогда с помощью определения обратной функции получим: $$\operatorname {tg} y = x, \;\;\; y \in \left(-\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2}\right)$$
> > 2. Возьмем производную по $x$: $$\operatorname{tg} y' = x' = 1$$
> > 3. Применим формулу производной сложной функции: $$\operatorname{tg} y' = \frac{d \operatorname{tg} y}{dx} = \frac{d \operatorname{tg} y}{dy} \cdot \frac{dy}{dx} = \frac{1}{\cos^2 y} \cdot y'$$
> > 4. Тогда получим: $$\frac{1}{\cos^2 y} \cdot y' = 1$$
> > 5. Воспользуемся отношение единицы на косинус в квадрате $$\frac{1}{\cos^2 y} = 1 + \operatorname{tg^2} y = 1 + x^2$$ 
> > 6. Тогда из формул п.4 и п.5, получим: $$\begin{gather*} (1 + x^2) \cdot y' = 1 \\ y' = \operatorname{arctg} x' =\frac{1}{1+x^2} \end{gather*}$$

> [!theorem]+ Теорема о производной арккотангенса функции 
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{arcctg x}:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{arcctg }x$ равна $-\displaystyle\frac{1}{1+x^2}$ $$\operatorname{arcctg }x' =  -\frac{1}{1+x^2}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и рассмотрим функцию $\operatorname{arcctg }x$. Тогда с помощью определения обратной функции получим: $$\operatorname {ctg} y = x, \;\;\; y \in \left(0; \pi\right)$$
> > 2. Возьмем производную по $x$: $$\operatorname{ctg} y' = x' = 1$$
> > 3. Применим формулу производной сложной функции: $$\operatorname{ctg} y' = \frac{d \operatorname{ctg} y}{dx} = \frac{d \operatorname{ctg} y}{dy} \cdot \frac{dy}{dx} =- \frac{1}{\sin^2 y} \cdot y'$$
> > 4. Тогда получим: $$-\frac{1}{\sin^2 y} \cdot y' = 1$$
> > 5. Воспользуемся отношение единицы на синус в квадрате $$\frac{1}{\sin^2 y} = 1 + \operatorname{ctg^2} y = 1 + x^2$$ 
> > 6. Тогда из формул п.4 и п.5, получим: $$\begin{gather*} -(1 + x^2) \cdot y' = 1 \\ y' = \operatorname{arctg} x' =-\frac{1}{1+x^2} \end{gather*}$$

## Источники:
* Производная функции (Электронный ресурс): Википедия. Свободная энциклопедия. – Режим доступа: [https://ru.wikipedia.org/wiki/Производная_функции](https://ru.wikipedia.org/wiki/Производная_функции)
* Таблица производных (Электронный ресурс): Википедия. Свободная энциклопедия. – Режим доступа: [https://ru.wikipedia.org/wiki/Таблица_производных](https://ru.wikipedia.org/wiki/Таблица_производных)
* Вывод производных арксинуса и арккосинуса (Электронный ресурс): 1cov-edu.ru: Методы решения физико-математических задач – Режим доступа: [https://1cov-edu.ru/mat-analiz/proizvodnaya-v-tochke/elementarnye-funktsii/obratnye-trigonometricheskie/arcsin-i-arccos-x/](https://1cov-edu.ru/mat-analiz/proizvodnaya-v-tochke/elementarnye-funktsii/obratnye-trigonometricheskie/arcsin-i-arccos-x/)
* Вывод производных обратных тригонометрических функций (Электронный ресурс): 1cov-edu.ru: Методы решения физико-математических задач – Режим доступа: [https://1cov-edu.ru/mat-analiz/proizvodnaya-v-tochke/elementarnye-funktsii/obratnye-trigonometricheskie/](https://1cov-edu.ru/mat-analiz/proizvodnaya-v-tochke/elementarnye-funktsii/obratnye-trigonometricheskie/)
* Таблица производных элементарных функций (Электронный ресурс): Дифференцирование функций. – Режим доступа: [https://portal.tpu.ru/SHARED/k/KONVAL/Sites/Russian_sites/Calc1-ru/4/18.htm](https://portal.tpu.ru/SHARED/k/KONVAL/Sites/Russian_sites/Calc1-ru/4/18.htm)

