> [!col] Предыдущая тема: [[6. Арифметические свойства и признаки существования пределов функций]]
>> [!card] Первый замечательный предел:
>> * [[Теорема о первом замечательном пределе]]
>
>> [!card] Второй замечательный предел:
>> * [[Теорема о втором замечательном пределе]]
>
## Первый и второй замечательный предел
> [!theorem]+ Теорема о первом замечательном пределе
> $$\lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x} =1$$
> > [!proof]- Доказательство
> > > [!imgInvert] Геометрический рисунок к первому замечательному пределу
> > > ![[The_first_wonderful_limit.png]]
> > 1. Рассмотрим единичную окружность $(O,r = 1)$ и угол $x$, выраженный в радианной мере: $$\begin{gather*} (O,r = 1) \\ 0 < x < \frac{\pi}{2} \end{gather*}$$
> > 2. По определению синус и тангенса: $$\begin{gather*} \Delta OKH: \frac{KH}{OK} = \sin x \Rightarrow KH = \sin x \\ \Delta OAL: \frac{AL}{OA} = \operatorname{tg}x \Rightarrow AL = \operatorname{tg}x \end{gather*}$$
> > 3. Рассмотрим сектор $\Delta OAK$, тогда получим: $$S_{\Delta OAK} < S_{сектор \; \Delta OAK} < S_{\Delta OAL}$$
> > 4. Найдем площади и воспользуемся п. 2: $$\begin{aligned} S_{\Delta OAK} = \frac{1}{2} \cdot \underbrace{OA}_{=1} \cdot KH = \frac{1}{2} \sin x \\ S_{сектор \; \Delta OAK} = \frac{x \pi R^2}{2 \pi} = \frac{xR^2}{2} =\frac{1}{2} x && \textrm{Воспользуемся отношением $\frac{S_{круга}}{S_{сектора}} = \frac{2 \pi R}{x}$} \\ S_{\Delta OAL} = \frac{1}{2} \cdot \underbrace{OL}_{=1} \cdot AL = \frac{1}{2}\operatorname{tg x}\end{aligned}$$
> > 5. Подставим найденное из п. 4 в п. 3: $$\begin{gather*} \frac{1}{2} \sin x < \frac{1}{2}x < \frac{1}{2}\operatorname{tg x} \;\;\;|\cdot2 \\ \sin x < x < \operatorname{tg x} \;\;\; |:\sin x >0 \\ 1 < \frac{1}{\sin x} <\frac{1}{\cos x} \end{gather*}$$
> > 6. При $x \to 0: \cos x \to 1$ и по теореме о зажатой функции получим: $$\lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x} =1$$
> > 7. Если $x < 0$, то: $$\lim_{x\to 0}\frac{\sin (-x)}{-x} = \lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x} =1$$

> [!theorem]+ Теорема о втором замечательном пределе
> $$\lim_{n\to \infty}(1+\frac{1}{n})^n =e$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим числовую последовательность $u_n = (1 + \frac{1}{n})^n$, где $n=1,2,3...k$
> > 2. Эта последовательность имеет предел $n \to \infty$, заключенный между числом $2$ и $3$
> > 3. Воспользуемся формулой бинома Ньютона: $$(1 + x)^n = 1 + \frac{n}{1}x + \frac{n \cdot (n-1)}{1 \cdot 2} x^2 + ... + \frac{n \cdot (n-1) \cdot ... \cdot (k-(n-1))}{1 \cdot 2 \cdot ... \cdot k} x^n$$
> > 4. Подставим $x = \frac{1}{n}$: $$(1+\frac{1}{n})^n = 1 + \frac{n}{1} \cdot \frac{1}{n} +\frac {n \cdot(n-1)}{1 \cdot 2} \cdot \frac{1}{n^2} + ... +\frac{n \cdot (n-1) \cdot ... \cdot (k-(n-1))}{1 \cdot2 \cdot ... \cdot k}$$
> > 5. Упростим выражения, поделив все на $n$: $$1 + 1 + \frac{1}{1 \cdot 2} \cdot (1 - \frac{1}{n}) + \frac{1}{1 \cdot 2 \cdot 3} \cdot (1 - \frac{1}{n}) \cdot (1 - \frac{2}{n})+ ... + \frac{1}{1 \cdot 2 \cdot ... \cdot n} \cdot (1 - \frac{1}{n}) \cdot (1 - \frac{2}{n}) \cdot ... \cdot (1 - \frac{n-1}{n})$$
