> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: [[Концепция вещественнозначной функции вещественного переменного]], [[Определение производной (с использованием проективно расширенной действительной прямой)]]
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Правило Лопиталя для $\frac{0}{0}$
> Рассмотрим функцию $y = f(x):X_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и $y = g(x):X_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные на $[a,b]$ и дифференцируемы. Пусть $\displaystyle\lim_{x \to a} f(x) = \lim_{x \to a} g(x) =0$ и существует конечный или бесконечный предел $\displaystyle\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = \left[ \begin{array}{lcl} 0 \\ \infty \\  \end{array} \right.$. Тогда $\displaystyle\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)}$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Так как $\displaystyle\lim_{x \to a} f(x) = \lim_{x \to a} g(x) =0$, то при $x = a$: $$f(a) = g(a) = 0$$
> > 2. Воспользуемся теоремой Коши и пусть $c\in(a;x)$: $$\begin{gather*} \displaystyle \frac{f(x)}{g(x)}=\frac{f(x) - f(a)}{g(x) - g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)}\end{gather*}$$
> > 3. Заметим, что так как $x$ произвольное число, то $c$ зависит от $x$, а значит: $$\begin{gather*} \displaystyle \frac{f(x)}{g(x)}=\frac{f(x) - f(a)}{g(x) - g(a)} = \frac{f'\big(c(x)\big)}{g'\big(c(x)\big)}\end{gather*}$$
> > 4. Пусть $x \to a$. Тогда промежуток $(a;x)$ сжимается. А так как $c\in(a;x)$, то $c \to a$. $$\begin{gather*} \displaystyle \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{c \to a} \frac{f'\big(c(x)\big)}{g'\big(c(x)\big)} \\ \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} \end{gather*}$$
