> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: *-*
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование произведения функций
> Рассмотрим две функции $y = u(x):X_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и $y = v(x):X_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Пусть $y = u(x)$ и $y = v(x)$ имеют производные в точке $x_0$. Тогда  производная произведения равна сумме произведений производной $u'$ на $v$ и $u$ на производную $v'$. $$(uv)' = u'v + uv'$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим приращения функций $y=u(x)$ и $y=v(x)$: $$\begin{aligned} \Delta u = u(x+ \Delta x) - u(x) \;\;\;\; \Delta v = v(x+ \Delta x) - v(x) \\ u(x+ \Delta x) = u(x) + \Delta u \;\;\;\;  v(x+ \Delta x) = v(x) + \Delta v \end{aligned}$$
> > 2. Рассмотрим функцию $y= f(x) = u(x)\cdot v(x)$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{aligned} \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x)  && \textrm{} \\ \Delta y  = \big(u(x + \Delta x) \cdot v(x + \Delta x)\big)- \big(u(x) \cdot v(x)\big)  && \textrm{Воспользуемся условием $y= f(x) = u(x) \cdot v(x)$} \\ \Delta y  = \Big(\big(u(x) + \Delta u\big) \cdot \big(v(x) + \Delta v\big)\Big)- \big(u(x) \cdot v(x)\big)   && \textrm{Подставляем $u(x+ \Delta x)$ и $v(x+ \Delta x)$ из п.1} \\ \Delta y= u(x)\cdot v(x) + u(x)\cdot \Delta v + \Delta u \cdot v(x) + \Delta  u \cdot \Delta v - u(x)\cdot v(x)  && \textrm{Раскроем скобки} \\ \Delta y=  u(x)\cdot \Delta v + \Delta u \cdot v(x) + \Delta  u \cdot \Delta v   && \textrm{Взаимно уничтожим $u(x)\cdot v(x)$} \end{aligned}$$
> > 3. По определению производной: $$\begin{aligned} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}  && \textrm{} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{u(x)\cdot \Delta v + \Delta u \cdot v(x) + \Delta  u \cdot \Delta v}{\Delta x}  && \textrm{Воспользуемся п.1} \\  y' = u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x} + v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u \cdot \Delta v}{\Delta x} && \textrm{По свойству пределов} \\  y' = u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x} + v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} \lim_{\Delta x \to 0} \Delta v && \textrm{По свойству пределов} \\  y' = u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x} + v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} && \textrm{По свойству пределов $\lim_{\Delta x \to 0} \Delta v = 0$} \\ y' = u'v + uv'  && \textrm{По определению производной} \end{aligned}$$
