> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: *-*
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование частного функций
> Рассмотрим две функции $y = u(x):X_1 \subset \mathbb{R}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R}$ и $y = v(x):X_2 \subset \mathbb{R}\rightarrow Y_2 \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Пусть $y = u(x)$ и $y = v(x)$ имеют производные в точке $x_0$. Тогда  производная частного равна частному разницы произведений производной $u'$ на $v$ и $u$ на производную $v'$ и квадрата $v^2$. $$\displaystyle\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим приращения функций $y=u(x)$ и $y=v(x)$: $$\begin{aligned}\Delta u = u(x+ \Delta x) - u(x) \;\;\;\; \Delta v = v(x+ \Delta x) - v(x) \\ u(x+ \Delta x) = u(x) + \Delta u \;\;\;\;  v(x+ \Delta x) = v(x) + \Delta v \end{aligned}$$
> > 2. Рассмотрим функцию $y= f(x) =\displaystyle\frac{u(x)}{v(x)}$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{aligned} \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x)  && \textrm{} \\ \Delta y  = \frac{u(x + \Delta x)}{v(x + \Delta x)} - \frac{u(x)}{v(x)}  && \textrm{Воспользуемся условием $y= f(x) = \frac{u(x)}{v(x)}$} \\ \Delta y  = \frac{u(x) + \Delta u}{v(x) + \Delta v}- \frac{u(x)}{v(x)} && \textrm{Подставляем $u(x+ \Delta x)$ и $v(x+ \Delta x)$ из п.1} \\ \Delta y= \frac{\big(u(x) + \Delta u\big) \cdot v(x) - u(x) \cdot \big(v(x) + \Delta u\big)}{\big(v(x) + \Delta u\big) \cdot v(x)}  && \textrm{Приведем все под одну дробь}  \\ \Delta y= \frac{u(x)v(x) + v(x) \Delta u - u(x) v(x) - u(x)\Delta u}{v^2(x) + v(x)\Delta u}  && \textrm{Раскроем скобки} \\ \Delta y= \frac{v(x) \Delta u - u(x)\Delta u}{v^2(x) + v(x)\Delta u}    && \textrm{Взаимно уничтожим $u(x)\cdot v(x)$} \end{aligned}$$
> > 3. По определению производной: $$\begin{aligned} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}  && \textrm{} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{v(x) \Delta u - u(x)\Delta u}{\big(v^2(x) + v(x)\Delta u\big)\Delta x}  && \textrm{Воспользуемся п.1} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{v(x) \Delta u - u(x)\Delta u}{\Delta x} \cdot \lim_{\Delta x \to 0} \frac{1}{v^2(x) + v(x)\Delta u} && \textrm{По свойству пределов} \\ y' = \left(v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} - u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x}\right) \cdot \frac{1}{v^2(x) \displaystyle\lim_{\Delta x \to 0} 1 + v(x) \displaystyle\lim_{\Delta x \to 0} \Delta u} && \textrm{По свойству пределов} \\  y' = \left(v(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} - u(x)\lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x}\right) \cdot \frac{1}{v^2(x)} && \textrm{По свойству пределов $\lim_{\Delta x \to 0} \Delta v = 0$} \\ y' = \frac{u'v - uv'}{v^2}  && \textrm{По определению производной} \end{aligned}$$
