> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: [[Концепция вещественнозначной функции вещественного переменного]], [[Определение окрестности конечной точки с равноудаленными концами]], [[Определение производной]]
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Теорема о производной арккотангенса функции 
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{arcctg x}:X \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{arcctg }x$ равна $-\displaystyle\frac{1}{1+x^2}$ $$\operatorname{arcctg }x' =  -\frac{1}{1+x^2}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и рассмотрим функцию $\operatorname{arcctg }x$. Тогда с помощью определения обратной функции получим: $$\operatorname {ctg} y = x, \;\;\; y \in \left(0; \pi\right)$$
> > 2. Возьмем производную по $x$: $$\operatorname{ctg} y' = x' = 1$$
> > 3. Применим формулу производной сложной функции: $$\operatorname{ctg} y' = \frac{d \operatorname{ctg} y}{dx} = \frac{d \operatorname{ctg} y}{dy} \cdot \frac{dy}{dx} =- \frac{1}{\sin^2 y} \cdot y'$$
> > 4. Тогда получим: $$-\frac{1}{\sin^2 y} \cdot y' = 1$$
> > 5. Воспользуемся отношение единицы на синус в квадрате $$\frac{1}{\sin^2 y} = 1 + \operatorname{ctg^2} y = 1 + x^2$$ 
> > 6. Тогда из формул п.4 и п.5, получим: $$\begin{gather*} -(1 + x^2) \cdot y' = 1 \\ y' = \operatorname{arctg} x' =-\frac{1}{1+x^2} \end{gather*}$$