> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: [[Концепция вещественнозначной функции вещественного переменного]], [[Определение окрестности конечной точки с равноудаленными концами]]
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Теорема о дифференцирование суммы функций
> Рассмотрим две функции $y = u(x):X_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_1 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ и $y = v(x):X_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}\rightarrow Y_2 \subset \mathbb{R^{\pm\infty}}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Пусть $y = u(x)$ и $y = v(x)$ имеют производные в точке $x_0$. Тогда  производная суммы равна сумме производных. $$(u + v)' = u' + v'$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Рассмотрим функцию $y= f(x) = u(x)+v(x)$. Тогда по определению приращения функции: $$\begin{aligned} \Delta y= f(x+\Delta x) - f(x)  && \textrm{} \\ \Delta y  = \big(u(x + \Delta x) + v(x + \Delta x)\big)- \big(u(x) + v(x)\big)  && \textrm{Воспользуемся условием $y= f(x) = u(x)+v(x)$} \\ \Delta y  = \big(u(x + \Delta x) - u(x)\big) + \big(v(x + \Delta x) - v(x)\big)   && \textrm{Группируем слагаемые по $u(x)$ и $v(x)$} \\ \Delta y= \Delta u + \Delta v  && \textrm{$\Delta u = \big(u(x+\Delta x) - u(x))\big)$ и $\Delta v = \big(v(x+\Delta x) - v(x))\big)$} \end{aligned}$$
> > 2. По определению производной: $$\begin{aligned} y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}  && \textrm{} \\ y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u + \Delta v}{\Delta x}  && \textrm{Воспользуемся п.1: $\Delta y= c \Delta u$} \\  y' = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta u}{\Delta x} + \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta v}{\Delta x}  && \textrm{По свойству пределов} \\ y' = u' + v'  && \textrm{По определению производной} \end{aligned}$$
