> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: *-*
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Теорема о производной котангенса функции 
> Рассмотрим функцию $y = \operatorname{ctg x}:X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ определенные в некоторой окрестности $U(x_0, \varepsilon)$. Тогда производная $\operatorname{tg x}$ равна $\displaystyle-\frac{1}{\sin^2x}$ $$\operatorname{ctg x}' =  -\frac{1}{\sin^2x}$$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Фиксируем $x$ и придадим приращение аргументу $\Delta x$. Тогда воспользуемся отношением косинуса на синус: $$(\operatorname{ctg} x)' = \left(\frac{\cos (x)}{\sin (x)}\right)' =$$
> > 2. Воспользуемся правилом дифференцирования частного: $$= \frac{(\cos (x))' \cdot \sin (x) - \cos (x) \cdot (\sin (x))'}{\sin^2(x)} = \frac{-\sin(x) \cdot \sin (x) + \cos(x) \cdot \cos (x)}{\sin^2(x)} = -\frac{\sin^2(x) + \cos^2(x)}{\sin^2(x)} =$$
> > 3. Воспользуемся основным тригонометрическим тождеством:  $$ = -\frac{1}{\sin^2(x)}$$
