> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: [[Концепция вещественнозначной функции вещественного переменного]], [[Определение производной (с использованием проективно расширенной действительной прямой)]]
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Теорема Лагранжа (о конечных приращениях)
> Пусть $y = f(x)$:
> 1. Непрерывна на $[a; b]$
> 2. Дифференцируема на $(a;b)$
> 
> Тогда $\exists c\in(a;b) \Rightarrow \frac{f(b) - f(a)}{b-a} = f'(c)$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Пусть $g(x) = x$, тогда по теореме Коши:  $$\begin{aligned} \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)} && \textrm{} \\ \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = \frac{f'(c)}{1} && \textrm{Так как $g(x) = x$, то $g(b) =b$, $g(a) = a$ и $g'(x) = 1$} \\ f(b) - f(a) = f'(c)(b-a) && \textrm{Воспольуземся пропорцией}   \end{aligned}$$ 
