> [!info]
> Тэги: #Теорема #Математический_анализ   
> 
> Использует: *-*
> Примеры: *-*
> 
> Ссылки: *-*
> 
> Эквивалентности: *-*
> Обобщения: *-*

> [!theorem]+ Теорема необходимое условие экстремума
> Рассмотрим функцию $y = f(x):X \subset \mathbb{R}\rightarrow Y \subset \mathbb{R}$ и точку принадлежащая области определения функции $x_0 \in D$. Тогда, если  $x_0$ - точка экстремума функции $y =f(x)$, то $f'(x) = \left[ \begin{array}{lcl} 0 \\ \infty \\ not \ exist  \end{array} \right.$
> > [!proof]- Доказательство
> > 1. Доказательство для локального максимума:
> > 	* По определению локального максимума: $$\begin{aligned} {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in {\dot {U}}(x_{0})\quad f(x)\leqslant f(x_{0})}  && \textrm{} \\ {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in {\dot {U}}(x_{0})\quad f(x) - f(x_{0})\leqslant 0}  && \textrm{Перенесем все в одну сторону неравенства} \\ {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in {\dot {U}}(x_{0})\quad f(x_0 + \Delta x) - f(x_{0})\leqslant 0}  && \textrm{$\Delta y = f(x) - f(x_0) = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)$} \\ {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in [a,b]\quad f(c + \Delta x) - f(c)\leqslant 0}  && \textrm{Подставим наши условия $x_0 = c$ и ${\dot {U}}(x_{0}) = [a,b]$} \\ {\Delta y = f(c + \Delta x) - f(c)\leqslant 0}  && \textrm{Оставим только приращение $\Delta y$}\end{aligned}$$
> > 	*  Воспользуемся определением производной: $$f'(c) = \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}: \left[\begin{array}{lcl} \Delta x > 0: f'(c) = \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \displaystyle\frac{\Delta y}{\Delta x} \leqslant 0 \\ \Delta x < 0: f'(c) = \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \displaystyle\frac{\Delta y}{\Delta x} \geqslant 0 \end{array} \right. \Rightarrow f'(c) = \left[ \begin{array}{lcl} 0 \\ \infty \\ not \ exist  \end{array} \right.$$
> > 2. Доказательство для локального минимума:
> > 	*  По определению локального минимума: $$\begin{aligned} {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in {\dot {U}}(x_{0})\quad f(x)\geqslant f(x_{0})}  && \textrm{} \\ {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in {\dot {U}}(x_{0})\quad f(x) - f(x_{0})\geqslant 0}  && \textrm{Перенесем все в одну сторону неравенства} \\ {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in {\dot {U}}(x_{0})\quad f(x_0 + \Delta x) - f(x_{0})\geqslant 0}  && \textrm{$\Delta y = f(x) - f(x_0) = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)$} \\ {\displaystyle y=f(x): \; \forall x\in [a,b]\quad f(c + \Delta x) - f(c)\geqslant 0}  && \textrm{Подставим наши условия $x_0 = c$ и ${\dot {U}}(x_{0}) = [a,b]$} \\ {\Delta y = f(c + \Delta x) - f(c)\geqslant 0}  && \textrm{Оставим только приращение $\Delta y$}\end{aligned}$$
> > 	*  Воспользуемся определением производной: $$f'(c) = \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x}: \left[\begin{array}{lcl} \Delta x > 0: f'(c) = \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \displaystyle\frac{\Delta y}{\Delta x} \geqslant 0 \\ \Delta x < 0: f'(c) = \lim\limits_{{\Delta x}\to 0} \displaystyle\frac{\Delta y}{\Delta x}  \leqslant 0 \end{array} \right. \Rightarrow f'(c) = \left[ \begin{array}{lcl} 0 \\ \infty \\ not \ exist  \end{array} \right.$$
